<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>学习生活 on Example Site</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
        <description>Recent content in 学习生活 on Example Site</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 20 Feb 2024 13:19:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>见自己：我所感受到的大学生活</title>
        <link>http://localhost:1313/p/%E8%A7%81%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%88%91%E6%89%80%E6%84%9F%E5%8F%97%E5%88%B0%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
        <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 13:19:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/p/%E8%A7%81%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%88%91%E6%89%80%E6%84%9F%E5%8F%97%E5%88%B0%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;quickstart&#34;&gt;QuickStart
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是我个人博客的第一篇文章，在开启这个博客之前，我曾在公众号上以很低的频率发布过一些短文和小诗。总的来说，那些东西是一些“半公开的”，“面向自身”的写作的结果。在这里，我想开始一个新的形式，那就是面向公众的写作。如此，公众号的形式便不再合适了。我希望一个更加突出文字以及能支持相对大篇幅的形式。在这个信息爆炸的时代，我希望能通过写作来保留我们自身重要的一部分。同这个项目一起的，我还希望能在毕业前尽可能多和不同的人对话。华科主校区，有兴趣和我交流的人，请留言或联系我QQ2993852807。 &lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章主要回顾了从中西部小县城毕业，以对标衡水模式的应试教育背景考入大学后，我在适应大学生活、自我成长上的一些心路历程。全文一共分为三章，在第一章中，我总结了在大学生涯这条路上我以为的三种形式的失败，作为反思。第二章则是重新审视我们自身和我们的生活，试图确立一个起点和价值的基石。在第三章中，我举例了一些我学习到的方法论、理念，算是一些干货。个人认知有限，写作全是兴趣使然，文字较长，大家尽可选择性阅读。全文约14000字，共设两级标题。使用PC端访问本站右侧会有目录导航，手机端则没有，遂补充如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不断失败的自我挑战
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从事项清单到时间表&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更科学的规划方法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意义？什么乱七八糟的问题？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;进入生活：一切开始的基础
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;了解现实的自己&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;确定一种自然的生活&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实践的逻辑
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高效能人士的第一个习惯：积极主动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想与做&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;习惯逻辑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意志力：我们都在成瘾之中&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;写作&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;不断失败的自我挑战&#34;&gt;不断失败的自我挑战
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;高中之前，我没有这样的意识，也没有这样的机会去学习一种技能，那就是去管理自己的生活。无论是初中还是高中，对于绝大多数学生来说，从开学开始，每天的生活都大致已经安排好了。而短暂的暑假和寒假则是完成“痛苦的学习之后”的肆意挥霍的假期。我发现，现在一些高中的寒假已经压缩到不足两周，尽管如此，还需要面临补课和大量的作业负担。我不是要批评高考制度，其中利弊不言自明。我想说，我们应该去反思，我们所接受的教育。作为一个会阅读和写作的成年人，要学会自我教育。上了大学之后，我经历很长一段时间的“自我管理的痛苦”，那就是总给自己设定一些具有幻想性质的目标和计划，然后无可救药地、不断地失败。其间穿插的是设定计划时一种好似已经完成的自我麻醉，以及最后，一个都不能完成的懊悔和自我怀疑。尽管如此，我还是不断地坚持着失败，并一次次对自己提出新的要求。现在想来，这些尝试多少有一些滑稽之感。不管如何，一些偶然了解到的观点，好友的示范，环境的转变等都让我受益良多，尤其是当我开始从一些指导性的书籍中学习并实践之后。这里，我反思过去的生活，对过去的批判总结如下：&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;实际上我并不是一个生活的强者。我写这些东西的意义在于什么呢？我其实是想通过这样的写作完成一种&amp;quot;对话&amp;quot;。不仅是我和我自己的对话，也想让其他人参会进来。没有人参与的写作只是一种“自传”，我希望能批判的写，同是能被批判。也就是说，我写的东西是我知道的，并且正在实践的，是作为参考的，而不是对的东西。是公开讨论的东西，而不是自我抒情的东西。在此我想先向读者告知这一点。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;从事项清单到时间表&#34;&gt;从事项清单到时间表
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最初，开始严肃地规划自己生活的时候，还不是所谓“生涯规划”亦或“事业梦想”之类的宏大命题，仅仅是因为一下子有很多的事情需要完成，而且还需要决定处理事务的优先级。众所周知，人的工作记忆一般有限，同时处理的事项太多就会头大，尤其是在大一刚开学时候。我们不仅要完成学业上的事情，而且还多出来许多维持性事务来，比如洗衣服，办理材料，买东西，认识新同学，社团活动，班级集体活动等等。此时，一个记录最近需要完成的事物的&lt;strong&gt;事项清单&lt;/strong&gt;自然就出现了。事项清单直接有效，但不好用来处理不紧急的事，这些事往往要变成紧急的事后我们才会去完成。比如洗衣服这件事，往往要等到没有衣服穿的时候才有足够的动机。如果同时出现两个紧急的事物的话，我们一般会凭感觉临时决定做一个相对更重要的事情。这一模式的结果是，我们总能在&lt;strong&gt;事项清单&lt;/strong&gt;将要崩坏之前，大致完成所有的事务。有时候还会有一个突然出现的美好假期，我们随意地挥霍。有时候一天有非常多要处理的事情，但是靠着我们一路狂奔，也能大致完成。有时候我们还会错过一些信息，例如一些想去的讲座等等。总的来说，生活可以平稳的维持下去。一段时间后，我发现自己好像没什么目标感，说不清楚做的事情的价值。于是一个念头在脑海中浮现：“从明天开始，我要重新改造我的生活”。从一个理想的生活开始。&lt;br&gt;
这时我拿出一张有些许陌生的白纸，开始画表格，并且按照网上推荐的，以半个小时为标度来规划自己一天的时间，于是一张&lt;strong&gt;时间表&lt;/strong&gt;诞生了。这是我第一次开始认识到生活是需要设计的，并且是从零开始去设计，因为我们的生活完全属于我们自己的机会并不会多。在制作时间表的时候，我往往有一种满足感。我为自己定下了非常美好的愿望，譬如“这个月读完X本书”、“每两天进行一次锻炼”等等。我花费了很多精力来罗列和取舍各种“都很好”的目标，并小心地将它们插入到每天的某一固定时段，下定决心要完成它们。事实上，我也这样做了，尤其是在写完时间表后的几个小时里，做事情的动机非常强烈。只不过随着时间的推移，做事情的动机消退得比我想象的快，临时的通知，对任务量的轻视，忽然的诱惑将时间表分割得七零八碎。起初，我还能坚持几天，一个星期后，实际的工作和时间表已经南辕北辙。实际上在第一天后，我潜意识里就拒绝去看时间表了，因为上面写满了失败。我没有记录下失败的原因，没有记录下到底完成了多少任务。我的潜意识驱使着我忘记这件事情，回到原来的&lt;strong&gt;事项清单&lt;/strong&gt;的生活中。直到几星期或几个月之后的某一天，我又一次，因为某个特别的时刻而“幡然醒悟”。我决定再一次，“彻底的改变自己的生活”。我将之前的失败归结于“意志力不坚定”，“环境不适合学习”，“计划的内容太多”等。于是我一边鼓励自己，一边重新设计时间表，并把它贴在墙上，告诉室友，设为电脑桌面，同时开始去图书馆学习。我发现自己能坚持更久了，但是还是很难超过一个星期。再加上假期的到来，以及考试周的到来，计划很容易被打断。有时候我也会“对当前的目标失去热情”，而什么都不想做。最后，我还是回到了原来的&lt;strong&gt;事项清单&lt;/strong&gt;的生活。在这个过程我，我很不自洽，而且错过了生命中很多美好的事物。我一次次地向自己发起冲锋，然后是否定自己，然后是鼓励自己，如此循环。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;更科学的规划方法&#34;&gt;更科学的规划方法
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;经过了长久的失败，一个现实主义的自我诞生了。我不再那么冲动地给自己设计不合理的目标，而且每次都告诉自己，加油，完成一部分也算成功。我唯一欣赏的就是那些积极主动的生活的人，了解自己，控制地住自己。每次我将自己的失败和朋友分享时。他们总能在一种“喜剧”氛围中指出我的目标太过理想，而我根本上没有改变自己的觉悟。可是，我怎么没有觉悟呢？我的痛苦是如此真实！实际上，在之前的计划中，我自己也意识到&lt;strong&gt;时间表&lt;/strong&gt;可能并不是真正的出路。这次我对自己的工作模式进行了更加科学的设置，包括但不限于：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对自己的工作进行系统的记录，即使没有完成也要进行总结&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始重视总结和复盘，并且意识到这不是只做一次的事情，而是每天都要做，每做必有收获&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始理解自己一天的有效工作时间是如此有限，就我而言，白天注意力集中工作的时间很难到达五个小时&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始将理解读书，运动等长期主义的事项对我们的必要性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始触及&lt;strong&gt;长远规划&lt;/strong&gt;问题，有一些模糊的感觉，但是基本没有什么确定的结论&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始确立一些生活的准则，一定要做什么事情，一定不能做什么事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始有意识的养成一些习惯，戒除一些习惯，而不是要求自己立刻做到&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;逐渐的，我手中的&lt;strong&gt;时间表&lt;/strong&gt;已经不再是一个表格了，而成为了一套方法。其本身也不再只是一个意志力的消耗品，一种滑稽的游戏，它开始支持一个向上的生活，产生积极的意义。时间表不再只有时间和事件的罗列。不仅包括时间上的安排，我能指出所有事项中最核心的事件，能主动放弃一些没有意义的活动。我开始将运动，读书等真正提上日程，并且以一定的进度完成。毕业之后才发现，在我所有的努力中，我唯一学会并保留到现在的习惯是坚持运动。我还会时不时用一些专门的时间来做总结，随着总结的日渐积累，我直观地发现自己成长了。一个明显的变化是，我终于开始原谅自己了，我不再恨自己是一个不自律的人，而是在每一次反馈中理解自己到底是一个有多少能力的人。知道每天要睡多久才够，每天能充满注意力的工作多少时间。我还养成了一些习惯，这些习惯很好，而且已经成为生活的一部分，不再有任何“意志力”的消耗。&lt;br&gt;
我然而，大学生活是如此的短暂，不知从什么时候开始，周围的人已经开始着手毕业相关的事宜了。一些同学保研了，一些同学已经开始为考研做思想上的准备，或者家里安排了出国留学。我还听说自己的专业并不好找工作，经济形式不容乐观。没有一个长辈清楚的了解我现在的处境，并给出系统有价值的指导。即便给出一些建议，我任然没有感性的认知，因此也难以认同。我选修了“生涯规划”等课程，但是课程短暂。对于“科研”我还不知道具体是什么感觉。不同的同学有着不一样的家境，每个人有完全不同的人生轨迹。我有一点迷茫，有一孤寂，有一点点伤感。真实的生活好比两种状态的重叠。倒不是片段性的重叠，我以为生活很多时候就是这两种性质的重叠。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你打算开启一段新的生活，这总是令人感到一丝兴奋和期盼，因为你准备充足。突然相对空闲的时间里，你开始对自己好一点，你开始放松一些。作为一个成年人，你感到一种自由。一些痛苦开始消失，一些伤口开始愈合。春天来了，你感到一种真实的幸福。你甚至开始变得坚强勇敢起来。你感到，无论清贫还富有，无论孤单还是有人理解，都能好好的生活，关注当下，没有大起大落的情绪，没有面对问题的胆怯纠结，没有反复回味的过去的“创伤”，没有太多对意义的追问，只是该干嘛干嘛。回望你的&lt;strong&gt;时间表&lt;/strong&gt;，它真的很不错。回想曾经那个自我矛盾的自己，那个天马行空地设计目标的自己，你突然有些喜欢。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;恰巧不巧，你正遭遇真实的失败。你没有找到工作，或者考研失利，亦或实验室枯燥的生活令你讨厌。你感到压力很大或感到时间被浪费的深深的空虚。你知道你可以重新设计一个新的&lt;strong&gt;时间表&lt;/strong&gt;，你可以改进它。然而，你没有这样的动机了，你没有这样的热情了。你有时候感到深深的孤独。你还做了很多傻事，添了一些爱好，可惜这些事物没有一个能打动你。你玩了太多太多的手机，你完全不注意作息。你知道这些都不对，但是你对自己感到冷漠和无所谓。你觉得你可能需要去看看心理医生。其实你觉得自己需要来个彻底的改变，也许就在明天。你对你自己深刻的了解和把握感，反而使得你更加肆意的放开自己。因为一切都无意义！你总是在事物完全变坏之前通过一些技巧来应付过去，而你很聪明，做这些事情的时候，你甚至有些得意。你感觉自己好像在漂浮，又好像在流浪。你不想哭，因为已经没有太多眼泪。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;幸福的事物之中蕴含着绝望的痛苦，痛苦之中饱含着生命的热情。然而，再美好的生活，如果不断地重复，也会生出无限的罪恶与痛苦。在生活之中，我知道我是一个幼稚的人，但我也知道，人世间的悲喜交加。命运的致命一击，不可避免的人间悲剧，死亡之命中注定，这些问题我们大可以回避或者忽略吗，但同生活搏击与自欺却是一道单选题。生死之间，我们的生活最终显示了何种真实的意义呢？你说&lt;strong&gt;意义&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;意义什么乱七八糟的问题&#34;&gt;意义？什么乱七八糟的问题？
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;想在自己的生活中确立一些重要的事物，或者开始做长远规划，意义就出现了。在思考这些问题的时候，我往往很迷茫，不知道什么东西是有价值的。我唯一确定的是，这是一个去魅的时代，也是一个信息爆照的时代，没有什么事物有绝对的价值。我们可以讨论某种人生抉择带来的获取财富和权利的机会，亦或考虑如何逃避沦为劳动力资本的悲剧命运。否定一件事物的意义我非常擅长，而确定一件有意义的事却是千难万难。可是没有一个很有意义的事物做为指引，我该如何能把握有限的时间，调动我全部的热情去使得我的生活完整呢？我该如何在回首时，告诉我自己，我一生已经按照自己认可的方式度过了呢？我如何去接受人生种种悲剧的命运呢？意义，难道不是一切规划的基石吗？我意识到，意义的缺失正来自我和世界的联系的缺失。若我来到世上，与一切都不发生联系，我也不用去谈论意义了？我存在于世了，一个意志游荡在人间，意义无非是描述我与一切事物联系的程度的度量词。意义是有所指的，一件事情很有意义，总是指一件事情对某对象有促进或者否定的作用。若要说人生的意义，首先要考量的是个人的人生和这个世界的联系。不得不说，我们的文化传统是一种自下而上的传统，每个人都是向上负责的，而不用对下负责。对人的尊重是间接的，而非直接的。这使得个人同社会联系的建立更加困难，这也使得具体的人的意义很难自发的显现。&lt;br&gt;
一些人认为人生的意义在于其丰富性。也就是没有什么特殊的意义，我们在世间无非是一种体验，我们只要专注于如何更好的体验，更丰富的体验，更深入的体验即可。我们会死在鲜花盛开的路上，而不需要去回首我们的人生。可是，我今天的困惑谁来回答呢？生活又何须规划于设计？痛苦和迷茫我们怎么去忽视呢？还是把它看做一种新的体验？&lt;br&gt;
一些人认为生命的意义也许在于完成自己的天命。我想说，这确实是一种现实主义的说法。来到世间，当你真正被以一个独立的人格看待时。第一感到的不是自由，不是力量，而是孤独。生命就像是一艘独自驾驶在海上的小舟，不仅随时要面临风浪的冲击，而且既无罗盘也无风帆。我们就这么飘啊飘，飘完了一生。人出生在哪，被给予什么都不能由我们自己主宰。大多数时候生命的轨迹并不由我们决定。我们是在一种非常局限的情况下把握了自己的命运，我们是在扮演我们被赋予的角色。或许生命的意义在于驾驶我的小舟，把命运给予我们的，好好的完成。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;进入生活一切开始的基础&#34;&gt;进入生活，一切开始的基础
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我相信我们需要主动地审视我们的生活，并且不断地更新我们的生活。使得我们的生活能彰显我们所接受的意义和价值，同时又顺应我们的自然和天性。最终使得我们能经受住生活的考验，并达到和谐如一的状态。要达到这样的目标是一个漫长的过程，是一个使得我们能终生保持成长的过程。我把那种还是孩子阶段的，生活中的一切都被安排好，并且生活的责任并不是面向自己的生活称为一种“未开始生活”的状态。因为在这个阶段我们依赖于一种管束，依赖于给定的价值来生活。当我们开始自己把握自己的生活之后，开始以自觉的想法来改造自己的生活后，我们才算开始进入生活，进入一种建立在自身上的生活。实际上，这样的生活的建立，也就是我的建立。在这里我必须要说一句我自己也觉得很绕但是又很简洁的话来：人应该定义在这样的一个基础之上，他必须要有可以与之对话的独立性，这种独立性或者说意志的显现，可以使得另一个人可以通过与其对话的形式，同时感受到自身的孤独性与完整性的统一。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;了解现实的自己&#34;&gt;了解现实的自己
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;了解自己是一个宏达的命题，这里我只讨论一种了解，就是对&lt;strong&gt;现实&lt;/strong&gt;的自己的了解。至少我是这样，对自己总是有完美主义的倾向，或者说自恋的倾向。一个直观的例子就是“低成就动机”，即在一个回报很高但几乎不可能完成的任务，以及一个回报有限但努力基本上就能完成的任务中，我总是忍不住要选择前者。我想说，很多时候选择前者的原因是出自一种自恋的倾向。实际上，即便非常务实的人，其实最开始也不能很好的估计自己的真实的能力。只有那些非常冷静且善于观察的人才能对自己的能力有比较确切的把握。所谓对&lt;strong&gt;现实的自己&lt;/strong&gt;的了解就是对自己完成事务能力的了解，有时候我们非得站在自己的视角之外来从新审视自己。一下给出了一些参考的方式：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在排除一切干扰后能集中注意力工作的时间&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在工作意愿消耗完后，下一次能充满工作意愿的时间大概是什么时候&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果长期规律的作息，睡多久才能自然醒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是否能很快意识到当下处于心情不好的状态，能分析心情不好的原因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你有哪些成瘾强迫的习惯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;为了更了解自己，你必须放下一切顾虑，秉着客观的态度，&lt;strong&gt;忠实&lt;/strong&gt;地记录下自己每天的生活。没有记录，就没有分析，没有分析就没有可靠的结论。这种记录需要坚持相当长的时间，且其间的阻力是不可想象的，需要花费大量的意志力。最初的记录往往是破碎的，然而对自己的刻画就是在这样的破碎的信息中逐渐拼凑起来了。&lt;br&gt;
除此之外，一些更难了解的信息也需要去讨论。这些信息更加本质的定义了我们自身，同时也很难回答。为了发现这些信息，有时候我们需要需要给自己一个安静的午后，放松下来。在探究这些问题的时候，我们不能将自己当做一个孤立的人来看待，同时也要去探究我们与周围世界的联系。例如和了解你的人进行一场深度地对话，从他们哪里获取一些你不曾知道的信息。亦或者通过观察你了解的人，从他们身上照见自己。甚至主动背叛自己做一些自己不会做的事情，通过反面来明确自己。这些跟深刻入的了解包括：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自己真正擅长的事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自己真正的兴趣所在&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世俗眼光是如何评价我们自身的，家庭期待我们的身份，社会期待我们的身份，我们满足了多少&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在哪些已经过去的重大事情上，你没有释然，没有放下&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这些问题也许也会随着我们的成长在悄然发生变化。去探究这些问题的过程非常重要，而且能恢复我们同世界的联系。在探究自己的历程中，我们不仅能更好的把握自己，获得安慰，原谅他人。更重要的是，我们能略微窥见所谓的“众生”，即那些在世人身上所展现的事物，也最终展现在我们自身身上而无法否定。无论是家庭矛盾，还是童年创伤。无论是人生遗憾，还是曾经错误的决定。无论是一个不堪回首的过去的自己，还是一个孤单无助的过去的自己。我们先要看见，然后理解“人的不完整”，以及作为人的定义中所包含的“悲剧”。我以为这就是善良的基础，这就是我们对于这个世界正向的爱的基础。也是我们生命强健的印证。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;确定一种自然的生活&#34;&gt;确定一种自然的生活
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以终为始是一种幸福。当我们了解了自己之后，我们重新来讨论，我们是否还有机会去确定一个终点。或者说确定一些明确的目标，明确的价值，明确的原则等。使得我们的生活可以有一个发展的方向和基础。我以为生活的最高形式应当是一种和谐如一的，或者说&lt;strong&gt;自然&lt;/strong&gt;的状态。自然指的是一切开始的样子，一切最初的样子，一切自觉的样子，或者说和谐的样子。一个绝对的目的地是遥不可及的，然而完全放弃任何方向，随波逐流也是一种痛苦。我们还是需要一种人生的方向，只要我们选择一个现实意义的尺度，这样的人生方并不是不可确立的，这样的尺度不妨称之为“可以想象的生活之前”。其实所谓“生涯规划”，“长期规划”亦或“人生愿景”等所描述的正是这样的一个东西。因为在任何计划中的那些重要但是不紧急的事物，其背后正是这些价值在起作用。在孩童时代，我们希望长大后要做某些很酷或很令人满足的事情，在成年之后，会去了解文学、哲学、艺术；环游世界、了解不一样的生活情境；还有一个完美的恋人，使得灵魂有一种完整的可能；亦或者简单的一夜暴富。在“可以想象的生活之前”，我们充满欲望。尽管如此，我们并没有把我们的生活组织起来去达成一个明确的目标，没有去反思，今天的工作对达成我们的愿景的意义。这不单单是因为我们不自由，也是因为我们并没有想清楚我们要的是什么。光是一个新年愿望清单是不够的。欲望是一个跳脱的东西，你越激发它，他就越显现。这个世界充满了各种各样的欲望，有时候我们只是不断地被外界激出种种的欲望，这些欲望太多反而使得我们不能发现源自我们内心的信号。因此，有时候一些朋友找我要建议，最后总是会回到一个终极问题上，不是“理想的生活是怎样的”，就是“什么事务是最重要的”。最后我会说：“这个没有办法，你只能做一件事情，就是问你自己，不断地问。”&lt;br&gt;
即便是完全一样的生活，当我们选定不同的价值去评估，给予我们的感受也是完全不一样的。我们在特定的时段总是有一种美好生活的价值标注，如果过去的生活并没有按照我们的价值组织起来，我们就会感到空虚。实际上，在人生不同阶段，回忆起过去的同一件事，给于我们的感受是不同的。我们为什么不能让我们当下的生活和我们自身的价值成为一个同一的整体呢？唯有这样，我们才能在这个复杂的世界中，不会感到彷徨，不会感到弱小，卓有成效的产出。因此，思考，打磨，书写我们的未来这完全是自然合理的。这个未来至少应该是一两年，亦或是三五年。在我所描述的多种人生意义的选择中我的回答是，相信天命的存在，通过了解自己找到自己的天命，然后完成自己的天命。更具体的说，那就是进入生活，连接世界，富有产出。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实践的逻辑&#34;&gt;实践的逻辑
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;网上一搜，你会发现各式的时间管理方法，或指导人生的价值理念，不说有十几种也有几十种。规划方法不是一种可以通用的技术，有标准的答案，而是和不同的人相适应的，不同的生活情境相适应的。原则上来说，我们需要自己动手来设计我们的方法论，以顺应我们的天性和我们的工作目标与工作环境。那么如何开始着手设计呢？我以为，先要体会第一章中所描述的三种失败，方可产生进入生活的真正的热情。之后我们还需一定程度上回答第二章中所描述的问题，这是一切开始的基础。有了起点和终点，我们需要做的其实就是实践与总结的循环。在这里我想分享一些我认为比较有用的实践的逻辑。前文已经提到，这些东西只是在我的脑中以价值的形式起了作用，我意识到了，甚至一定程度地实践过了。但是还没有真正地理解它们，真正地可以运用它们。在此仅作为一些参考。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;高效能人士的第一个习惯积极主动&#34;&gt;高效能人士的第一个习惯：积极主动
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在科维的著作《高效能的七个人习惯中》中，开篇的第一个习惯就是&lt;strong&gt;积极主动&lt;/strong&gt;。所谓积极主动，如果我没有理解错的话，指的是“人在任何生存条件下都有成就自身价值的能力，并且有这样的责任”。一个人若要成长就必须依靠自己，否则我们就有成为精神上的附庸的危险。举一个例子就好理解了。如若一个人找我们给出一些建议，一般我们是很容易效劳的。但若一个人要我们为其做决定则事关重大，通常要再三嘱咐自己只是作为建议而非替代决定，因为通常我们无法负责。实际上，我们有很强的，希望他人帮我们做决定的倾向，因为我们可以在逃避这种责任的时候同时获得一种权利，就是“我当下的失败或者痛苦是他人和环境造成的，而非自己的失败”。然而作为成年人，我们应该自己为自己负责，通过于他们合作与平等的讨论来争取自己的发展，而非将自己交由他人来获取安全感。同一个真正精神上独立的人相处或者沟通是舒适的，因为很容易达成人与人之间的平等尊重。这样的人不会非得让对方接受自己的观点（本质上是一种控制），善于倾听。达成合作往往也非常高效。因此，即便我们很喜欢改变他人，也很喜欢把自己的责任交给他人，我们也要尽可能的不要这样做。一些长辈往往很喜欢这样做，因为还没有从孩童时期的关系中转变过来。一切喜欢抱怨的人都没有理解积极主动的内涵。一个积极主动的人是不会这么做的。他们会真实地接受自己的失败，自己的有限，并且收获一种自由，那就是主宰自己人生的自由。积极主动是一切的基础，使得一切建立在积极主动的人之间的互助与合作可以真实地建立。基于平等与合作的关系替代了强权与威胁。基于爱慕的现实主义的爱，取代了灵魂欠缺的幻想。基于无条件的慈爱，取代了自我实现的投射。最为重要的是，当我们想象自己可以独立地，坚强的在世间生存。那么我们就不会陷入种种主义亦或对立的话语，不会为与我们无关的事物牺牲生命中其他宝贵的事物。因为积极主动的人，没有这样的需要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;想与做&#34;&gt;想与做
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;当我们向大佬寻求建议时，最终的结语往往是“你现在不要像太多，先去实践”。大学生往往被描述为，“单纯”，“不切实际”，“想太多”。有时候确实是这样，但大多数时候只是因为困惑，因为好奇，因为焦虑而不得不去想一些问题。其实想也分为好几种，充分发挥想象力的空想，基于一定事实的分析，基于确定方法论的证明。其实这些都很有用。但就规划生活而言，有两种想会比较关键。一种既是对当前实践的结果去做总结和分析。另一种很有帮助的想，也是我后来才意识到的，那就是问自己的内心。有很多事情是没有理由的，如果说有理由，这些理由也能构造出一个人来。喜欢一个人需要理由吗?喜欢音乐需要理由吗？问自己有时候不是要一个理由，而是静下来感受，感受什么是顺应自身天性的事物。感受自己真正的需要。感受那些瞬间，我们真切的感受到了幸福。&lt;br&gt;
如果既没有记录，也没有反馈的材料，甚至一个确切的问题也无从提起，只有一些困惑。那么大可以不用想了，先去找实践的机会。此时我们的想法很脆弱，一旦开始实践就会立刻发生改变，想太多就会未老先衰，失去活力。如果我们对一件事物已经有一定的认知，但是干着觉得很没意思，或者离自己的目标差得很远。那么我们就要停下来想了，不然很可能盲目。做事情通畅一方面需要人有做事情的意愿，其次需要明确做事情的路径和方法。如果不明确，就要先收集息。如果还有困惑要问自己的动机。&lt;br&gt;
举个例子，很多人都有以后搞大钱的野心。对于这件事，第一你可能很有意愿，如果有这样的机会你很愿意去尝试。但是你完全没有方法，你不知道一个具体的方法可以赚一百万。最后你问自己的内心。我真的想赚一百万吗？其实你不一定想赚一百万，因为赚一百万的方法绝对是真实存在的，世界上每天都在发生。你真想做这件事，你会有很强的动机去为这件事做各种准备和尝试。你之所以困惑是因为你只是想突然得到一百万，一夜暴富。你不是喜欢研究怎么赚一百万，不是喜欢克服赚钱路上的种种困难取得成就的过程。对于赚钱这件事本身，你其实兴趣不大。一夜暴富的心一百个人里九十九个都有，只是没什么意义罢了。不过我相信，世间大有喜欢创业并且在失败与成功中自得其乐的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;习惯逻辑&#34;&gt;习惯逻辑
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;注意力和意志力都是有限的资源，一天只有那么一点。身边总有一些人很轻松的完成了你需要花费大量意志力才能完成的事情。例如按时睡觉不完手机，坚持锻炼与健康饮食，按时或者提前完成作业等等。其实原因很好解释，因为他们已经养成了习惯。做这些事情的时候他们没有太多痛苦，只要按照昨天过程来就行了，身体和头脑都已经准备好到点工作。由此可见，我们不应该关注于怎么去控制自己，锻炼自己成为一个自律强悍的人（当然这样的人也有），而是应该设计自己的习惯，培养自己好的习惯。关于习惯的养成，应该也有大量的研究和专业说书籍。其中最重要的是，习惯的养成需要相当时长的坚持，这是一个挑战。利用他人的监督是一个好的办法，同时我们也应该把握好我们的意志力预期。比如，同一时间，我们不能要求自己养成太多习惯，因为每个习惯都要花费意志力，很难做到。&lt;br&gt;
总的来说，我们虽然控制着我们的身体，但其实也没有那么完全的控制着自己的身体，甚至潜意识也是。在生理结构上也能得到一定的解释。额叶作为高级的脑区，是在进化后期才逐渐形成的。我们就像《少年派的奇幻漂流》里一样，我们充当的往往是一个驯兽师的角色。着手设计一个好的规划方案，我们应该是以习惯作为设计的核心之一。我们根据自身的愿景来设计我们需要养成的习惯有那些。例如你希望你能做一个有产出的人，那么你就需要养成每天深度工作一定时限的习惯。如果你希望活得久一点，最好养成一定的运动的习惯。如果你希望自己成长快一点，那么你最好养成经常总结的习惯。习惯对于生活的改变是深刻长久的，好的习惯是重要且不紧急的事物的典型。习惯可以跟随你很久，认知可以跟随你很久，但是今天突然做了一件好事是不能让自己成为一个好人的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;意志力我们正在成瘾之中&#34;&gt;意志力：我们正在成瘾之中
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;所有的人，基本上都有不同程度的强迫行为。例如必须手机在手边，例如必须看完所有朋友圈，再如抽烟喝酒，吃槟榔，看小黄片。更严重的，比如赌博，甚至吸毒。《成瘾》解释了，当下普遍的成瘾现象。一旦我们对某事物成瘾，我们就会不能控制自己的去做这些事情，有时候会发展到比较严重的情形。如果说好习惯的养成是我们驯服我们自己的手段，那么成瘾就是其反面。《成瘾》揭示了当前对成瘾研究的一些结论。其中最为核心的，我以为是&lt;strong&gt;痛苦快乐平衡原则&lt;/strong&gt;。简单的说，如果我们做了一件事情给了我们大脑一个分泌多巴胺的刺激，我们会在当时感到很快乐。但是，大脑为了达到一种稳态，很快就会分泌同等值的令人感到痛苦的激素，使得人回到平衡。可以想象，当我们经常做那些立刻刺激我们感到生理性快乐事情，其程度越强，我们的大脑就会分泌更多的痛苦激素，并达到平衡。最后，我们只要一离开这些刺激物，我们就会感到异常的痛苦。书中还提到了一种“痛苦成瘾”，就是经常做一些痛苦的事情，以此来刺激对应量的多巴胺的分泌。一个有趣的点是，书中还提到了性活动的多巴胺分泌量只有吸烟的一半。不知道这个怎么解释，这使得我对这些抽烟的人有了新的看法（笑）&lt;br&gt;
另一个重要的结论是，一般的成瘾（不算吸毒这种）需要4个周的戒断时间。也就是说，需要通过长时间的忍受多巴胺缺失的痛苦来使得我们快乐于痛苦的天平恢复。由此可见，所有的在成瘾活动中的快乐都已经标定了它应有的价格。更重要的是，这些成瘾活动在商品化社会中越来越容易接触到。对手机的依赖就是一种典型的成瘾，短视频也是，它们有一个特点，就是他们非常廉价易得，容易引起及时的多巴胺的分泌。实际上，短视频中自然也有高质量的东西，但总的来说是有价值和无价值事物的混合，是科学理性和庸俗对立的混合。所谓流量就像网络中的货币一般，其对应的不是一般劳动力，而是一般注意力和购买意愿。因此，我们最好充分的审视我们成瘾的事物，过一种相对淡薄的生活。也许这样的生活更能让我们体会到幸福，增强我们获取幸福的能力，降低我们获取快乐的代价，而不是时刻处于对快乐的需求之中。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;写作&#34;&gt;写作
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我最近越来越喜欢写东西，每一次感觉不想工作了，或者有些困惑了，亦或者一个小小的假期。我就会有一种写点什么的冲动，因为每次写点什么，总能给我正向的反馈，否则就不知道做什么好。开始写科技论文之后，愈发觉得写东西是一件很棒的事情，文章是件非常精巧的东西。尤其是叙事性的文章和论证性的文章。我从小思维就非常的跳跃，这种跳跃的思维唯有通过文字才能得到平息，并以一种自然的形式流出。边写边想就像是在和自己对话，就像另一个自己在帮助自己梳理。以前我以为现在已经没有多少人在坚持写作了，开始重新写作后才发现写作真的不是一件小众的事情，而是很多人都在做。如果你愿意去找一下的话，网上有很多的个人公众号还有个人网站。这些公开性的写作，使得我在这个愈发孤独原子化的社会中，产生了一种“对话”的可能。在所有了解一个人的路径中，文字可以表述非常深刻的内容。当下是一个短视频的时代。有人说，短视频和文字之间的区别是深刻的。一个符号的，逻辑的，抽象的，另一个则是感受的，直观的，浅表的，代表的是两种完全不同是的价值。我们的时代正经历着“童年的消逝”。因此次，我要保持写作，保持论证性的写作，叙事性的写作。如果在这个时代“对话”已经变得奢侈，那么写作会是一种出口。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reference&#34;&gt;reference
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《高效能人士的七个习惯》 史蒂芬·科维 &amp;ndash;&amp;gt; 通过理性的分析，系统地阐述了个人管理与人际关系中最为基本的价值和指导原则。作者作为一个西方思维传统的人，去总结了那些“普遍的真理”，于我们的思维理刚好互补。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《成瘾》 安娜·伦布克 &amp;ndash;&amp;gt; 本书阐述了人群中普遍存在的成瘾问题。系统的阐述了成瘾的机制和成瘾特点。关键非常好读，不像其他严肃的科学研究或者教材。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《深度工作》卡尔·纽波特 &amp;ndash;&amp;gt; 朋友推荐的书，个人感觉非常易读，而且全文都是站在读者角度来写了，俨然一本“操作手册”，但同时又有深度的论证和举例&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
